Функции в SASS позволяют создавать переиспользуемые блоки кода, которые могут принимать аргументы и возвращать значение. Это мощный инструмент для создания динамичных стилей. Вот несколько реальных примеров использования функций в SASS:

### Пример 1: Расчет оттенков цвета

```scss
// Функция для расчета светлого оттенка цвета
@function lighten-color($color, $percentage) {
  @return lighten($color, $percentage);
}

// Использование функции
.button {
  background-color: lighten-color(blue, 20%);
}
```

Эта функция использует встроенную функцию `lighten` для создания светлого оттенка заданного цвета, что может быть полезно для создания эффектов наведения или активных состояний элементов.

### Пример 2: Генерация z-index

```scss
// Функция для генерации z-index
$z-indexes: (modal: 1000, overlay: 800, dropdown: 700, header: 500);

@function z($name) {
  @return map-get($z-indexes, $name);
}

// Использование функции
.modal {
  z-index: z(modal);
}
```

Эта функция позволяет управлять значениями `z-index` через предопределенный список, что облегчает поддержку и изменение слоев на странице.

### Пример 3: Конвертация единиц

```scss
// Функция для конвертации px в rem
@function px-to-rem($size, $base: 16px) {
  @return $size / $base * 1rem;
}

// Использование функции
.body-text {
  font-size: px-to-rem(18px);
}
```

Эта функция принимает размер в пикселях и базовый размер шрифта, возвращая эквивалентное значение в rem, что упрощает масштабирование элементов и текста.

### Пример 4: Создание тематических цветов

```scss
// Функция для выбора тематического цвета
$theme-colors: (primary: #007bff, success: #28a745, warning: #ffc107);

@function theme-color($key) {
  @return map-get($theme-colors, $key);
}

// Использование функции
.alert-success {
  background-color: theme-color(success);
}
```

Эта функция позволяет легко извлекать цвета из карты тематических цветов, что упрощает изменение и поддержку цветовой схемы сайта.

### Пример 5: Адаптивные медиа-запросы

```scss
// Функция для генерации медиа-запросов
@mixin respond-to($breakpoint) {
  @if $breakpoint == 'small' {
    @media (max-width: 599px) { @content; }
  } @else if $breakpoint == 'medium' {
    @media (min-width: 600px) and (max-width: 1199px) { @content; }
  } @else if $breakpoint == 'large' {
    @media (min-width: 1200px) { @content; }
  }
}

// Использование миксина с функцией
.container {
  @include respond-to('medium') {
    padding: 20px;
  }
}
```

Хотя это пример миксина, он демонстрирует, как можно использовать логические операции и условия внутри функций и миксинов для создания адаптивных стилей.

Эти примеры показывают, как функции в SASS могут быть использованы для создания более динамичных и гибких стилей, упрощая процесс разработки и поддержки